\documentclass{article}

\title{Tesi Laurea Triennale Scienze dell'Informazione}
\date{2017-12-14}
\author{Damian Grande}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}


  \pagenumbering{gobble}
  \maketitle
  \newpage
  \pagenumbering{arabic} 



\section{Introduzione}
     


Il lavoro di tesi consiste nell'implementare la programmazione logica con una applicazione java. Sarà  necessario perciò:
\begin{itemize}
\item creare una grammatica che generi il linguaggio di un programma logico,
\item implementare con java l'automa a pila che riconosca il linguaggio generato da tale grammatica,
\item tradurre il programma dato in input in adeguate strutture dati utilizzate dall'applicazione,
\item  computare il programma tramite risoluzione SLD.
\end{itemize}
Prima di poter indicare che cos'è un programma loigico, bisognerà definire il linguaggio della logica dei predicati.

\section{Logica dei predicati}

\subsection{Concetti base}
\subsubsection{Componenti del linguaggio della logica dei predicati}
Il linguaggio della logica dei predicati è formata da:
\begin{itemize}
\item variabili, 
\item costanti,
\item funzioni,
\item predicati,
\item connettivi proposizionali ($\wedge$, $\lor$, $\rightarrow$, $\neg$, $\leftrightarrow$),
\item quantificatori($\exists$, $\forall$),
\item parentesi tonde. 
\end{itemize}
Ogni funzione e predicato hanno associati la propria arietà, cioè il numero dei loro argomenti.\\
I predicati non possono avere arietà uguale a zero.\\
Le funzioni con arietà uguale a zero sono costanti.\\

\subsubsection{Termini}

L'insieme dei termini è cosi definito:
\begin{itemize}
\item le variabili e le costanti sono termini,
\item se f è una funzione n-aria e $t_1$, ..., $t_n$ sono dei termini,\\ allora anche f($t_1$, ..., $t_n$) è un termine.
\end{itemize}

\subsubsection{Formule}

L'insieme delle formule è così definito:
\begin{itemize}
\item se P è un predicato n-ario e $t_1$, ..., $t_n$ sono dei termini, P($t_1$, ..., $t_n$) è una formula e prende il nome di \textbf{formula atomica} oppure \textbf{letterale},
\item se P e Q sono formule, allora anche $\neg$P, (p$\wedge$Q), (P$\lor$Q), (P$\rightarrow$Q), (P$\leftrightarrow$Q) sono formule,
\item se P è una formula e x è una variabile, allora anche ($\forall x$P) e ($\exists x$P) sono formule.
\end{itemize}
Per evitare di usare le parentesi quando vengono scritte delle formule, è stato definito il seguente ordine di precedenza nell'uso dei connettivi:\\
($\exists$, $\forall$, $\neg$ )  $>$  $\lor$  $>$  $\wedge$  $>$  ($\rightarrow$, $\leftrightarrow$).\\
 Inoltre $\wedge$, $\lor$, $\rightarrow$,  $\leftrightarrow$ sono associativi verso destra. Perciò, ad esempio, la formula\\
((P $\wedge$ Q) $\rightarrow$ V) può essere riscritta come  P $\wedge$ Q $\rightarrow$ V.

\subsection{Come valutare una formula}

\subsubsection{Struttura}

Una struttura è una coppia S = (D, I) dove:
\begin{itemize}
\item D è un insieme qualsiasi,
\item I è una funzione di interpretazione tale che:
\begin{itemize}
\item se c è una costante, I(c) $\in$ c,
\item se f è una funzione n-aria, allora I(f) : $D^n$  $\rightarrow$ D,
\item se P è un predicato, allora I(P) : $D^n$ $\rightarrow$ \{0, 1\}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Ambiente}
Data una struttura S = (D, I) e un insieme di variabili Var, un ambiente $a_S$  è la seguente funzione:
$a_S$ : Var $\rightarrow$ D.\\\\
Se d $\in$ D, $a_S$(d/x) è una funzione tale che:
\begin{itemize}
\item se y = x allora  $a_S$(d/x)(y) = d,
\item altrimenti $a_S$(d/x)(y) = $a_S$(y).
\end{itemize} 

\subsubsection{Interpretazione di un termine}

L'interpretazione di un termine data una struttura S = (D, I) , un ambiente $a_S$ e l'insieme dei termini Term è la funzione 
$Int_S^a$ : Term  $\rightarrow$  D tale che:
\begin{itemize}
\item se un termine t è una costante $Int_S^a$(t) = I(t),
\item se un termine t è una variabile $Int_S^a$(t) = $a_S$(t),
\item se un termine t è una funzione  n-aria avente come argomenti  i termini\\ $t_1$, ..., $t_n$  allora  $Int_S^a$(t) = I(t)($Int_S^a$($t_1$), ..., $Int_S^a$($t_n$)).
\end{itemize} 

\subsubsection{Valutazione di una formula}

Data una struttura S = (D, I), un ambiente $a_S$ e l'insieme delle formule Form la valutazione di una formula è la funzione
$Val_S^a$ : Form $\rightarrow$ \{0, 1\} tale che, data una formula f: 
\begin{itemize}
\item se f =  P( $t_1$, ..., $t_n$) allora $Val_S^a$(f) = I(P)($Int_S^a$($t_1$), ..., $Int_S^a$($t_n$)),
\item se f = $f_1$ * $f_2$ dove $f_1$, $f_2$ $\in$ Form e * $\in$ \{ $\wedge$, $\lor$, $\rightarrow$\} allora\\
 $Val_S^a$(f) =  $Val_S^a$($f_1$) *  $Val_S^a$($f_2$),
\item se f = $\forall x$(g) allora  $Val_S^a$(f) = min\{ $Val_S^{a(d/x)}$(g) : d $\in$ D\},
\item se f = $\exists x$(g) allora  $Val_S^a$(f) = max\{ $Val_S^{a(d/x)}$(g) : d $\in$ D\}.
\end{itemize}

\subsubsection{Soddisfacibilità di una formula e conseguenza logica}

Una formula f è soddisfacibile se esiste una coppia (S, $a_S$) tale che  (S, $a_S$)  $\vDash$ f, ovvero $Val_S^a$(f) = 1.\\\\
Una formula f è soddisfacibile da una struttura S se esiste un'ambiente $a_S$ tale che  (S, $a_S$)  $\vDash$ f.\\
Se tale ambiente non esiste, allora f è falsa in S.\\\\
Se una formula f è falsa in ogni struttura, allora f è una contradizione(f è insoddisfacibile).\\\\
Se (S, $a_S$)  $\vDash$ f per ogni ambiente $a_S$ allora S è un modello di f, ed f si dice vera in S.\\\\
Una formula f è valida se è vera in ogni struttura, ovvero S $\vDash$ f per ogni struttura S.\\\\
Un insieme di formule O è soddisfacibile se esiste una coppia (S, $a_S$) tale che per ogni p $\in$ O, (S, $a_S$) $\vDash$ p.\\
Se tal coppia non esiste, O è insoddisfacibile.\\\\
Una formula f è conseguenza logica di un insieme di formule O,\\ ovvero O $\vDash$ f,\\ se per ogni (S, $a_S$) tale che 
(S, $a_S$) $\vDash$ p per ogni p $\in$ O vale che (S, $a_S$) $\vDash$ f.

\subsection{Clausole}

\subsubsection{Definizione di clausola}

Una clausola è una disgiunzione di letterali.\\
Una clausola C = $L_1$ $\lor$ ... $\lor$ $L_n$ può essere riscritta come \{$L_1$, ..., $L_n$\}, ovvero come un insieme di letterali.\\
Una clausola C =  \{$L_1$, ..., $L_n$\} è soddisfacibile se almeno un letterale fra $L_1$, ..., $L_n$ è soddisfacibile.\\
La clausola vuota $\Box$ è l'insieme vuoto di letterali. $\Box$ è  insoddisfacibile.

\subsubsection{Risoluzione fra clausole}

Date due clausole $C_1$ e $C_2$ tali che L $\in$ $C_1$ e $\neg$L $\in$ $c_2$, il risolvente R rispetto ad L di C1 e C2 è la seguente clausola: 
R = ($C_1$\textbackslash{}\{L\}) $\cup$ ($C_2$\textbackslash{}\{$\neg$L\}.\\
Se R è il risolvente di due clausole $C_1$ e $C_2$ allora \{$C_1$, $C_2$\} $\equiv$  \{$C_1$, $C_2$\, R\}, ovvero ogni volta che sia $C_1$ sia $C_2$ sono soddisfacibili lo è anche R. Se R = $\Box$ allora \{$C_1$, $C_2$\} $\equiv$  \{$C_1$, $C_2$\, $\Box$\}. Dato che $\Box$ è sempre insoddisfacibile, significa che anche l'insieme \{$C_1$, $C_2$\, $\Box$\} lo è. Ciò significa che $C_1$ e $C_2$ non potranno mai essere entrambi soddisfacibili dalla stessa coppia (S, $a_S$). 

\subsubsection{Derivazione di clausole}

Una clausola C è derivabile per risoluzione da un insieme di clausole O se esiste una sequenza di clausole $C_1$, ..., $C_n$ tale che:
\begin{itemize}
\item $C_n$ = C,
\item per ogni i = 1, ..., n-1 $C_i$ $\in$ O oppure è il risolvente di una clausola di O è di una clausola $C_j$ con j$<$i.
\end{itemize}
Si indica con O $\vdash$ C. Una refutazione da un insieme di clausole O è la derivazione di $\Box$ da O e si indica come 
O $\vdash$ $\Box$.\\
Un insieme di clausole O è insoddisfacibile se e solo se O $\vdash$  $\Box$.\\\\
Si prendano in considerazione queste due clausole: \{P(x), Q(c)\}, \{P(f(b)), T(y)\}.\\
Su queste clausole non può essere fatta alcuna derivazione, perchè non esiste un letterale L tale che L $\in$ \{P(x), Q(c)\} e $\neg$L $\in$ \{P(f(b)), T(y)\}. Se però la variabile x venisse sostituita con il termine f(b) la derivazione potrebbe essere fatta. Quindi esiste una sostituzione di variabili che permette di effettuare la risoluzione. Le sostituzioni avranno un ruolo importante nella derivazione SLD di un programma logico, perciò è necessario definirle formalmente.

\subsection{Sostituzioni}

\subsubsection{Definizione di sostituzione}

Una sostituzione Sub = \{$x_1$\textbackslash{}$t_1$, ..., $x_n$\textbackslash{}$t_n$\} è una funzione Sub : Var $\rightarrow$  Term la quale sostituisce la variabile $x_1$ con il termine 
$t_1$, ..., la variabile $x_n$ con il termine $t_n$.Le sostituzioni vengono applicate sulle espressioni. Un'espressione può essere un termine, un insieme di letterali oppure un insieme di clausole. Le variabili $x_1$, ..., $x_n$ che vengono sostituite sono tutte diverse fra di loro. Se anche i termini $t_1$, ..., $t_n$ sono diversi fra di loro, la sostituzione Sub prende il nome di ridenominazione. Data un'espressione E e una sostituzione Sub, ESub è l'espressione che si ottiene applicando la sostituzione Sub all'espressione E. ESub prende il nome di istanza di E. ESub è una variante di E se Sub è una ridenominazione e ogni variabile di E che compare in $t_1$, ..., $t_n$ compare anche in $x_1$, ..., $x_n$.\\
Due sostituzioni possono essere composte tra di loro. Date le sostituzioni Sub1 = \{$x_1$\textbackslash{}$t_1$, ..., $x_n$\textbackslash{}$t_n$\} e sub2 = \{$y_1$\textbackslash{}$s_1$, ..., $y_m$\textbackslash{}$s_m$\}, la loro composizione è uguale a Sub1Sub2 = \{$x_1$\textbackslash{}$t_1$Sub2, ..., $x_n$\textbackslash{}$t_n$Sub2, $y_1$\textbackslash{}$s_1$, ..., $y_m$\textbackslash{}$s_m$\} tale che per ogni i = 1, ..., n $x_i$ $\not\equiv$ $t_i$Sub2 e per ogni j = 1, ..., n $y_j$ $\not\in$ \{$x_1$, ...,$x_n$\}.\\
Una sostituzione Sub1 è più generale rispetto ad una sostituzione Sub2 se esiste una sostituzione Sub3 tale che Sub2 $\equiv$ Sub1Sub3.

\subsubsection{Unificatori}

Dati due letterali A e B e una sostituzione Sub, se ASub $\equiv$ BSub, allora Sub prende il nome di unificatore di A e B mentre A e B sono dette unificabili. Un unificatore Sub di A e B è l'unificatore più generale, mgu, se è l'unificatore più generale rispetto a tutti gli altri unificatori di A e B. Se due letterali sono unificabili, essi hanno sempre un mgu, ed tale mgu è sempre possibile trovarlo utilizzando un opportuno algoritmo.

\section {Programmazione logica}

\subsection{Definizione programma logico}

Un programma logico P è un insieme di formule di questo tipo:\\
$\forall x_1$...$\forall x_n$($L_1$ $\lor$ ... $\lor$ $L_m$),\\
dove $L_1$, ..., $L_m$ sono letterali fra cui è presente un solo letterale non negato(deve esserci il letterale non negato) mentre $x_1$, ..., $x_n$ sono tutte la variabili che 
compaiono all'interno dei lettrali $L_1$, ..., $L_m$. Ciò significa che la soddisfacibilità di formule di questo tipo non dipende da un particolare ambiente, ovvero per essere soddisfacibili lo devono essere per qualunque valore venga assegnato alle loro variabili. Anche formule di questo tipo sono
considerate delle clausole e possono essere riscritte come:\\
$\forall$($L_1$ $\lor$ ... $\lor$ $L_m$).\\
Il simbolo $\forall$ può essere omesso e la formula può essere riscritta come una normale clausola:\\
 \{$L_1$, ..., $L_m$\}.\\
Data una clausola avente almeno un letterale negato C = \{A, $\neg$$B_1$, ..., $\neg$$B_n$\}, C prende
il nome di clausola definita e può essere riscritta come:\\
$B_1$ $\wedge$ ... $B_n$ $\rightarrow$ A,
perchè B $\rightarrow$ A $\equiv$ $\neg$B  $\lor$ A. Questa formula può essere a sua volta riscritta come:
$B_1$, ..., $B_n$ $\rightarrow$ A.\\
Data una clausola non avente letterali negati C = \{A\}, C prende il nome clausola unitaria e può essere riscritta come:
$\rightarrow$ A.\\
Un programma logico P perciò è un insieme di clausole definite ed unitarie.

\subsection{Significato intuitivo di un programma logico}

Un programma logico P =  \{$C_1$, ..., $C_n$\} può essere visto come una fonte di verità, ossia tutte le sue clausole vengono considerate come valide, perciò sempre soddisfacibili, indipendentemente dalla struttura e dall'ambiente  con i quali vengono valutate.\\
Una clausola unitaria U e una definita D vanno quindi interpretate nel seguente modo:
\begin{itemize}
\item Se, ad esempio, U = $\rightarrow$ P(t), U significa che la proprietà P per il termine t è sempre vera, qualunque struttura e ambiente si prendano in 
considerazione. Più precisamente, se t è una variabile, U significa che qualunque valore venga assegnato a t, la proprietà P è vera per t, per qualunque struttura e ambiente. Le clausole unitarie rappresentano perciò dei fatti.
\item Se, ad esempio, D = A($t_1$), B($t_2$) $\rightarrow$ C($t_3$) , D significa che se la proprietà A e vera per $t_1$(per qualunque valore possa essere assegnato ad $t_1$ se $t_1$ è una variabile) e la proprietà B è vera per $t_2$ (per qualunque valore possa essere assegnato a $t_2$ se $t_2$ è una variabile), allora la proprietà C per $t_3$(per qualunque valore possa essere assegnato a $t_3$ se $t_3$ è una variabile) è vera, per qualunque struttura ed ambiente. Le clausole definite rappresentano perciò delle regole.
\end{itemize}
Un programma logico prende in input formule di questo tipo:\\
$\forall x_1$...$\forall x_n$($\neg$$L_1$ $\lor$ ... $\lor$ $\neg$$L_m$),\\
dove $L_1$, ..., $L_m$ sono letterali. Tale formula, che prende il nome di clausola goal, può essere riscritta come:  \{$\neg$$L_1$, ..., $\neg$$L_m$\}, la quale a sua volta può essere riscritta come $L_1$, ..., $L_2$ $\rightarrow$. Queste formule prendono il nome di clausole goal.\\
Un programma logico P =  \{$C_1$, ..., $C_n$\} che prende in input una clausola goal G, uguale ad esempio ad $L_1$, ..., $L_2$ $\rightarrow$, cerca di rispondere alla seguente domanda:
sapendo che le clausole $C_1$, ..., $C_n$ sono sempre valide, e possibile avere la certezza che anche le clausole  $L_1$, ..., $L_2$ sono sempre soddisfacibili, per qualunque struttura?\\
Per rispondere a questa domanda, si cerca di derivare la clausola vuota da l'insieme P $\cup$ G. Se si deriva la clausola vuota allora si ha la certezza che $L_1$, ..., $L_2$ sono sempre valide
(supponendo che le clausole di P sono sempre valide), altrimenti non si ha tale certezza(in questo caso è importante sottolineare che non si dimostra che  $L_1$, ..., $L_2$  non sono sempre valide, semplicemente non si può dimostrare che sono sempre valide).\\
Questo è vero perchè se P $\cup$ G $\vdash$ $\Box$, significa che P $\cup$ G è insoddisfacibile. Ciò significa che non esiste una coppia (S, $a_S$) che soddisfi tutte le clausole di P $\cup$ G.
Ma per ipotesi  tutte le clausole di P, $C_1$, ..., $C_n$, sono valide, perciò qualunque coppia  (S, $a_S$) soddisfa tutte le clausole di P. Ne consegue che se l'insieme  P $\cup$ G è insoddisfacibile, G non può essere soddisfatto da alcuna coppia  (S, $a_S$), perciò G è una contradizione. Ma se G, che è uguale a $\forall x_1$...$\forall x_n$($\neg$$L_1$ $\lor$ ... $\lor$ $\neg$$L_m$), è una contradizione, la sua negazione è una formula valida, ovvero la formula $\neg$G = $\exists x_1$...$\exists x_n$($L_1$ $\wedge$ ... $\wedge$ $L_m$) è valida.
Ciò significa che  $L_1$, ..., $L_m$ (dato che sono in congiunzione) sono sempre soddisfacibili, per qualunque struttura. Più precisamente si dimostra che per qualunque struttura e possibile assegnare alle variabili di  $L_1$, ..., $L_m$ dei valori che le rendono soddisfacibili.\\\\
Se un utente, dato un programma logico P, vuole sapere se, ad esempio, i letterali A, B, C sono validi, darà semplicemente in imput la clausola A, B, C $\rightarrow$,
senza doversi preuccupare di pensare che se vuole dimostrare la validità di n clausole, deve dare in input quelle clausole negate e in disgiunzione tra loro.

\subsection{risoluzione SLD}

Dato un programma logico P e una clausola goal G = $L_1$, ..., $L_n$ $\rightarrow$ , si cerca di derivare la clausola vuota dall'insieme P $\cup$ G tramite risoluzione SLD. La risoluzione SLD viene effettuata continuando a ripetere i seguenti passi:
\begin{itemize}
\item si seleziona un letterale $L_i$ di G, con i compreso fra 1 ed n,
\item si seleziona una clausola di P, ad esempio L $\rightarrow$ $B_1$, ..., $B_n$, dove L e $L_i$ sono predicati con lo stesso nome e stesso numero di argomenti.
Se tale clausola non esiste, la risoluzione termina(senza che venga derivata la clausola vuota),
\item si cerca di unificare L ed $L_i$ cercando un mgu Sub.Se Sub non esiste, si ripete il passo precedente, cercando un'altra clausola,
\item se viene trovato un mgu Sub, il letterale $L_i$ di G viene sostituito con $B_1$, ..., $B_n$, ottenendo una nuova clausola G'. Se G' è uguale a una clausola vuota, la risoluzione termina, altrimenti vengono ripetuti i passi precedenti con G'Sub al posto di G.
\end{itemize}
Con risoluzione SLD di P $\cup$ G si intende perciò una sequenza finita di di clausole goal $G_0$, $G_1$, ..., con $G_0$ = G, una sequenza finita di clausole 
$C_0$, $C_1$, ... varianti delle clausole di P e una sequenza di sostituzioni $Sub_0$, $Sub_1$, ... tali per cui per i = 0, 1, ... valgono le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
\item $N_{i+i}$ è il risolvente di $N_i$ e $C_i$ avendo utilizzato la sostituzione $Sub_i$,
\item$C_i$ non ha variabili in comune con $N_0$, $C_0$, $C_1$, ..., $C_{i-1 }$.
\end{itemize}
L'ultima proprietà e il fatto che $C_0$, $C_1$, ... siano varianti delle clausole di P, assicurano che l'esito della risoluzione non dipenda da i nomi delle variabili della clausola goal G inserita dall'utente.Ad esempio, se P fosse costituito dalla sola clausola $\rightarrow$ P(f(x)), se un utente desse in input a tale programma la clausola goal P(x) $\rightarrow$, 
e se non si applicasse l'ultima proprietà e $C_0$, $C_1$, ... non fossero varianti delle clausole di P
 non si potrebbe derivare la clausola vuota, perchè non ci sarebbe alcun mgu Sub in grado di unificare P(f(x)) e P(x). Perciò non si potrebbe derivare la clausola vuota per il semplice fatto che l'utente,
fra gli infiniti nomi che poteva scegliere, ha scelto di chiamare la variabile della clausola goal x.

\section{Realizazione dell'applicazione java}

\subsection{Grammatica e parser}

Per realizzare una grammatica in grado di generere un programma logico e realizzare l'implementazione software dell'automa a pila in grado di riconoscere il linguaggio generato da tale grammatica è stato utilizzato \textbf{Antlr}.
Ad \textbf{Antlr} è stata data in input la grammatica presente nella pagina in basso. A partire da tale grammatica, \textbf{Antlr} ha generato le classi \textbf{ProLogLexer} e \textbf{ProLogParser}, le quali hanno la funzione di verficare se il programma dato in input è un valido programma logico(ovvero verificare che il programma dato in input possa essere generato applicando le regole della grammatica). Nell'eseguire questo controllo, viene generato un albero di parsing. Ogni nodo di questo albero rappresenta una regola 
della grammatica che è stata applicata per poter generare il programma dato in input (se è presente un error node, significa che il programma non è valido).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics{Grammatica.PNG}

\end{figure}

\subsection{Dall'albero di parsing alla rappresentazione interna}

Una volta ottenuto l'albero di parsing del programma dato in input, bisogna tradurlo in oggetti java che rappresentino le componenti di un programma logico. 
Per fare ciò viene estesa la classe \textbf{ProLogBaseListener}, anch'essa generata da \textbf{Antlr}, la quale fornisce dei metodi che vengono chiamati ogni volta che un nodo dell'albero di 
parsing viene visitato. \textbf{ProLogBaseListener} viene estesa dalla classe \textbf{BuildProgram}, la quale, ogni volta che viene visitato un nodo dell'albero di parsing, costruisce 
un oggetto java che rappresenta il concetto rappresentato da tale nodo. Quando viene visitato il nodo associato alla regola \textbf{startingRule} (la radice dell'albero), viene costruito un oggetto della classe \textbf{TempProgram}. Tale classe modella il concetto di programma logico.
Quando viene visitato il nodo associato alla regola \textbf{definiteClause}, viene costruito un oggetto della classe \textbf{TempDefiniteClause}, il quale viene associato all'oggetto della classe \textbf{TempProgram} costruito in precedenza. La classe \textbf{TempDefiniteClause} modella il concetto di clausola definita. 
Questo procedimento si ripete analogamente per tutti gli altri nodi dell'albero associati alle regole che permettono di costruire letterali, funzioni, variabili ecc., portando alla costruzione di oggetti delle classi \textbf{TempLiteral}, \textbf{TempFunction}, \textbf{TempVariable} ecc..
Alla fine di questo procedimento la classe \textbf{BuildPrograml} restituisce un oggetto della classe \textbf{TempProgram}, il quale modella il programma logico dato in input. \textbf{BuildProgram} si occupa anche di eseguire controlli semantici mentre viene visitato l'albero di parsing. In fatti controlla che 
nel programma dato in input non ci sia un predicato con lo stesso nome di una funzione e che non ci siano due predicati o due funzioni con lo stesso nome ma diverso numero di argomenti. Questi controllli non possono essere effettuati aggiungendo delle opportune regole nella grammatica, poichè non è abbastanza espressiva(infatti è una grammatica libera dal contesto).
\\Il nomi delle classi che modellano il concetto di porgramma logico, letterale, ecc. iniziano tutti con temp perchè queste non sono le classi che verranno utilizzate per eseguire la risoluzione SLD. Queste classi servono solo per trasformare il file dato in input dall'utente in una rappresentazione interna manipolabile dall'applicazione. Una volta che viene creato l'oggeeto di tipo \textbf{TempProgram}, 
e quindi anche gli oggetti di tipo \textbf{TempLiteral}, \textbf{TempDefiniteClause} ecc. ad esso associato, esso vieno convertito in un oggetto di tipo \textbf{Program}, e gli oggetti ad esso associati vengono convertiti in oggetti di tipo \textbf{Literal}, \textbf{Clause}, ecc.. Le classi \textbf{Program}, \textbf{Literal} ecc. sono semplicemente delle versiono ottimizzate  rispetto alle loro controparti Temp, e quindi saranno utilizzate tali classi per eseguire la risoluzione SLD. Le classi Temp sono meno ottimizzate perchè devono essere utilizzate dalla classe \textbf{BuildProgram} per la traduzione dell'albero di parsing in una rappresentazione interna utilizzabile dall'applicazione del programma logico dato in input.






\end{document}